警屢膝壓箍頸 指引無提

警屢膝壓箍頸 指引無提

警方處理8月、9月多場示威的手法，多次明顯地違反指引，以濫用警棍最嚴重。

【本報訊】指引分開「六級武力」，警方遇到不同對抗程度，有特定的武力選擇。不過查看警方處理8月、9月多場示威的手法，多次明顯地違反指引，以濫用警棍最嚴重，多次將零反抗的街坊或示威者扑得頭破血流。警方最受爭議的膝壓頸椎及箍頸制服兩招，並不包括在武力指引內。

9月3日金鐘添馬公園三罷集會後，有戴「豬嘴」的青年遭六名警員制服，有警員將膝壓落頸椎導致青年失去意識，有急救員指少年被制服後一度嘔吐，頸背腫脹手腳僵硬，全城擔心少年因此而死亡。幸好少年頸骨沒有折斷。另外，一名《大公報》記者8月5日在深水埗採訪期間保護被催淚彈射中而受傷的學生記者，卻被警方以涉嫌襲警拘捕，多名警員撲前箍頸制服拘捕。

相關新聞：同學撐健仔 轟警合法謀殺

屬不合法武力

指引說明，遇到消極抵抗時，警員可以採用壓點控制，警隊刊物《警聲》曾介紹這招即是「按太陽穴」、「按人中」等穴位，最終將目標鎖上手銬。遇到抗強反抗和暴力攻擊，警方則可以使用前踢、側踢、膝撞及搏擊術令目標得以控制，或以鎖手腕手臂等方式制服目標，但指引無提及膝壓頸椎及箍頸。

事實上，一名的士司機在一宗爭執事件中，遭警員林偉榮箍頸押上警車，導致頸椎移位及全身癱瘓，留院一個月後因併發症不治，林偉榮曾於法庭承認箍頸拘捕屬不合法的武力，死因庭裁定司機死於不合法被殺。

■記者歐陽聯發

上一則
上一則
警急改武力指引 槍彈「低殺傷力」

下一則
下一則
十．一拘269人 射1,400催淚彈

同學撐健仔 轟警合法謀殺
健仔離ICU 被控襲警非法集結
致命武器曝光？
全港多校突擊罷課聲援
許智峯私人檢控開槍暴警
西裝友中環快閃促解散警隊
民間記招怒轟「謀殺第一槍」
區議員斥盧偉聰未查先包庇
員佐級協會倡林鄭頒宵禁令
警急改武力指引槍彈「低殺傷力」
十．一拘269人 射1,400催淚彈
英華生唱《榮光》校方恐嚇處分
怒火燒荃灣 攻警署搗竹館
大圍聊天青年 中彈頭破血流
無人埋身 便衣直射示威者
少年頭捱三棍 腦恐長遠受損
掟市民手機 狂踩猛扑丟坑渠
防暴大軍殺入杏花邨護藍絲
【採訪手記】一夜偶遇兩警嫂她們的心都碎了
速龍兇記者：我支槍會走火
網媒直播被指非法集結
印尼女記者視力永久受損
【採訪手記】槍指胸盾閘腳行家fb託照顧家人
美高官：港人中槍勢礙貿談
周鋒鎖：京藉港警殺人鎮壓
台禁毀連儂牆陸生入境
社會評分急挫 反映一國兩制失敗
習近平：經濟發展是解決香港問題金鑰匙
96人控暴動 近半是學生
2,000人逼爆法院聲援
兩女藏氣球被控 官：看不到非法目的
警疑屈9.14被捕男參與9.15示威
疑掩護示威者 清潔工改控重罪
「私了」休班警案 地盤工禁離港
街坊逼爆商場 按胸抗實彈
政府今或公佈《蒙面法》立法
科大生堵塞美心飯堂抗議
港鐵車廂逃生斜道被開啟
建制派怕大敗 藉十‧一押後區選
黃之鋒岑敖暉落區贏街坊信任
梁繼平舊同學 新界兄弟撼鄉紳
法官罕禁旁聽市民戴口罩
一哥亂噏中五生中槍事件揭破四大警謊